---
tags:
  - Homework
  - BasicMath
relation:
  - "[[StochasticProcess]]"
  - "[[Probability&Statistic]]"
teacher: 张新红
---
#### 背景
这几天在进行期末周的复习, 对着电脑和手机做了不少题目, 但是因为设置了自动熄屏,所以经常出现写了一会儿题目, 抬头发现屏幕黑了的情况. 对此我想到可以使用随机过程的知识来对这个问题进行建模, 判断抬头时发现屏幕状态的概率.
#### 具体假设与计算
我将屏幕的状态分为三种情况, 用Markov链的模型对其进行模拟.

状态空间$E = \{S_1,S_2,S_3\}$, 其中S1 = 亮屏, S2 = 即将熄屏(渐暗), S3= 黑屏. 我们将连续的时间处理成离散的时间数列, 以方便进行Markov链的处理以及后续Poisson过程的计算(因为一开始用连续情况进行计算的时候发现需要解微分方程, 较难处理). 

我们假设亮屏到开始变暗的时间为T1, 暗屏到黑屏的时间为T2, 每过t1秒检查屏幕状态, $t_1 < T_2< T1$.

然后讨论转台之间转化的影响因素. 我们很容易发现这是一个齐次Markov链, 下一个状态的概率只与此刻所处的状态有关.
##### $S_1 \to S_2$
对$S_1 \to S_2$, 若观察屏幕时距离即将暗屏的时间小于$t_1$,则下一次观察时会暗屏. 概率$P_{12 }= \frac{t_1}{T_1}$. 但是我们还需要考虑两个影响因素,即是否有人为操作以及是否有消息进入.设$t_1$时间内有人为操作的概率为$$p_{person} = p_0$$
除此以外若有消息进入, 则屏幕状态会直接重置为亮屏状态.
显然消息的进入符合Poisson过程, 满足Poisson过程的性质. 在时间$t_1$中有消息来的概率为$$p_{message} = p_m = P(N(t_1)\geq 1)=1-P(N(t_1) = 0)$$
又因为$N(t) \sim Poisson(\lambda t)$, 故$p_m = 1- e^{-\lambda t1}$, 此时对于我们的问题, 这成了$A(有没有操作) \sim Bernouli(p_0), B(有没有消息) \sim Bernouli(p_0)$, 所以有$$P_{12} = \frac{t_1}{T_1} (1-p_m) (1-p_0)= \frac{t_1}{T_1}e^{-\lambda t_1}(1-p_o)$$
##### $S_1\to S_3$
因为$t_1 < T_2$, 所以确认此刻为S1状态后下一刻为S3的概率$P_{13}$为零.
##### $S_2 \to S_3$
类似$S_1\to S_2$, 我们可以得到$$P_{23} = \frac{t_1}{T_2}e^{-\lambda t_1}(1-p_0)$$
##### $S_2 \to S_1$
此时只需要操作或信息任意一者发生即可.所以$$p_{21} = 1-e^{-\lambda t_1}(1-p_o)$$
这里的处理其实有瑕疵, 因为我们观察的时间不知道是在T2的哪一段, 其实应该要求在黑屏前有消息. 但是我没成功弄出来, 所以只能得出这个不精确的结果了
##### $S_3 \to S_1$
和上一种情况一样, 只要操作和信息任意发生即可, 且不会有发生时间的要求, 只要在$t_1$内即可, 故$$p_{31} = 1-e^{-\lambda t_1}(1-p_o)$$
##### $S_3 \to S_2$
显然不可能, $p_{32} = 0$.
##### $S_1 \to S_1$
$$p_{11} = \frac{T_1 - t_1}{T_1} + \frac{t_1}{T_1}(1-e^{-\lambda t_1}(1-p_o))$$
##### $S_2 \to S_2$
$$p_{22} = \frac{T_2 - t_1}{T_2}e^{-\lambda t_1}(1-p_o)$$
##### $S_3 \to S_3$
$$p_{33} = e^{-\lambda t_1}(1-p_o)$$
#### FINAL RESULT

$$P_{ij} = 
\begin{bmatrix}
\frac{T_1 - t_1}{T_1} + \frac{t_1}{T_1}(1 - e^{-\lambda t_1}(1 - p_0)) & \frac{t_1}{T_1}e^{-\lambda t_1}(1 - p_0) & 0 \\
1 - e^{-\lambda t_1}(1 - p_0) & \frac{T_2 - t_1}{T_2}e^{-\lambda t_1}(1 - p_0) & \frac{t_1}{T_2}e^{-\lambda t_1}(1 - p_0) \\
1 - e^{-\lambda t_1}(1 - p_0) & 0 & e^{-\lambda t_1}(1 - p_0)
\end{bmatrix}$$

可能有打错的地方, 下面是原版
![[StochasticProcess HW result.png]]
